\documentclass[12pt, titlepage]{article}

\usepackage{makeidx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{breqn}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{geometry}

\usepackage{paralist}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{lstautogobble}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{placeins}
\usepackage[mediumspace,mediumqspace,squaren]{SIunits}
\usepackage{tikz}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[export]{adjustbox}
 \geometry{
 a4paper,
 left=28mm,
 right=28mm,
 top=20mm,
 bottom=20mm,
 }


\newcommand\image[5]{
	\begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[max size={#4\textwidth}{#5\textheight}]{images/#1}
        \caption{#2}
        \label{fig:#3}
    \end{figure}
}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\rfoot{\thepage}
\lfoot{\emph{SEL0621 - Projeto de Circuitos Integrados Digitais I}}

\lstset{basicstyle=\scriptsize\ttfamily,
    commentstyle=\ttfamily\itshape\color{gray},
    stringstyle=\ttfamily,
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    frameround=ffff,
    frame=single,
    rulecolor=\color{black},
    autogobble=true
}

\begin{document}

    \begin{titlepage}
	        \center
	        \vspace{4cm}
	        { \huge \bfseries Projeto 2 }\\[0.7cm]
	        {\textit{SEL0621 - Projeto de Circuitos Integrados Digitais I}}\\[2.7cm]

	        \emph{Autores:}\\
	        Henrique A. Rusa\\
	        Rodrigo M. Racanicci\\[1.2cm]

	        \emph{Professores:}\\
	        Prof. Dr. João Navarro Soares Junior\\
	        Prof. Dr. João Paulo Pereira do Carmo\\[3cm]

	        \includegraphics[max size={0.5\textwidth}{0.5\textheight}]{images/logo_eesc} \\[2.5cm]
	        {\today}

	        \clearpage

	    \end{titlepage}

    %Table of Contents%
    \tableofcontents
    \clearpage

    % table and list content
    \listoffigures
    \clearpage
    \listoftables
    \clearpage

    %Begin of document%
    \section{Introdução}
      Este projeto pretende analisar a construção e implementação de uma fonte de corrente e uma fonte de tensão. Seguem abaixo as análises pertinentes.
    \clearpage

    \section{Projeto}

        % Here starts the questions and answers
        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 1}
        	O valor de $g_m$ do transistor MOS varia de acordo com sua região de operação. Na região de forte inversão temos que $g_m = \sqrt{2 I_D \micro C_{ox} \frac{W}{L}} = \frac{2 I_D}{V_{GS} - V_T}$ e na região de inversão moderada $g_m \approx I_D/(n V_T \sqrt{1 + LIM})$. \textbf{Determine o valor de $g_m$ para o transistor operando na região de fraca inversão} com $V_D \gg V_T$ e $n = 1$.\bigskip

          Obs: $g_m = \frac{\delta I_D}{\delta V_{GS}}$\\

            \textbf{Solução}\\

            Para os transistores NMOS em fraca inversão a corrente de dreno é dada pela equação

            \[ I_D = \frac{W}{L}I_{D0} \cdot e^{\frac{nV_G}{V_T}}(e^{\frac{-V_S}{V_T}} - e^{\frac{-V_D}{V_T}})\]

            Como $V_D \gg V_T$, a equação acima resulta em

            \[ I_D = \frac{W}{L}I_{D0} \cdot e^{\frac{nV_G - V_S}{V_T}}\]

            Aplicando uma análise mais teórica, pode-se determinar $g_m$ em função do $n$ apresentado fazendo

            \begin{equation*}
              \begin{split}
               I_D &= \frac{W}{L}I_{D0} \cdot e^{\frac{nV_G - V_S}{V_T}} \\
                  &= \frac{W}{L}I_{D0} \cdot e^{\frac{nV_G - V_S + nV_S - nV_S}{V_T}} \\
                  &= \frac{W}{L}I_{D0} \cdot e^{\frac{nV_{GS}}{V_T} - \frac{(1-n)V_{S}}{V_T}} \\
              \end{split}
            \end{equation*}

            Como $g_m = \frac{\delta I_D}{\delta V_{GS}}$, deriva-se o resultado acima em $V_{GS}$

            \[ g_m = \frac{\delta I_D}{\delta V_{GS}} \rightarrow \frac{\delta \left[\frac{W}{L}I_{D0} \cdot e^{\frac{nV_{GS}}{V_T} - \frac{(1-n)V_{S}}{V_T}}\right]}{\delta V_{GS}}\]

            Portanto, sendo $n=1$

            \[ g_m = \frac{n \cdot \frac{W}{L}I_{D0} \cdot e^{\frac{nV_{GS}}{V_T} - \frac{(1-n)V_{S}}{V_T}}}{V_T} \rightarrow g_m = \frac{n \cdot I_D}{V_T} = \frac{I_D}{V_T}\]


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 2}
            \textbf{Mostre que} para uma corrente igual a $I_{Dlim}$ os valores de $\mathbf{g_m}$ \textbf{calculados} considerando o transistor \textbf{em fraca ou forte inversão coincidem}.\\

            \textbf{Solução}\\

             A partir da solução obtida anteriormente na questão 1, o $g_m$ para um transistor MOS em fraca inversão é dado por

             \[ g_m = \frac{I_D}{V_T} \]

             Como a corrente $I_{D_{LIM}} = \micro C_{OX} \left(\frac{W}{L}\right)2(nV_T)^2$ e o valor de $g_m$ para um transistor MOS em forte inversão é dado por

              \[g_m = \sqrt{2 I_D \micro C_{ox} \left(\frac{W}{L}\right)} = \frac{2 I_D}{V_{GS} - V_T}\]

             Pode-se fazer para a fraca inversão

             \begin{equation*}
              \begin{split}
               g_m &= \frac{I_{D_{LIM}}}{V_T} \\
                   &= \frac{\micro C_{OX} \left(\frac{W}{L}\right)2(nV_T)^2}{V_T} \\
                   &= 2 \micro C_{OX} \left(\frac{W}{L}\right)n^2V_T
              \end{split}
            \end{equation*}

            De acordo com a equação $g_m = \sqrt{2 I_D \micro C_{ox} \frac{W}{L}}$ para o transistor MOS em forte inversão, o resultado obtido será

            \begin{equation*}
              \begin{split}
               g_m &= \sqrt{2 I_{D_{LIM}} \micro C_{ox} \left(\frac{W}{L}\right)} \\
                   &= \sqrt{2 \left[\micro C_{OX} \left(\frac{W}{L}\right)2(nV_T)^2\right] \micro C_{OX} \left(\frac{W}{L}\right)} \\
                   &= 2 \micro C_{OX} \left(\frac{W}{L}\right)nV_T
              \end{split}
            \end{equation*}

            A questão anterior define o uso de $n=1$, portanto, para a fraca e forte inversão o resultado de $g_m$ é igual a

            \[  g_m = 2 \micro C_{OX} \left(\frac{W}{L}\right)V_T\]

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 3}
            Considere os dois espelhos de corrente apresentados na figura \ref{fig:current_mirrors}. Um deles é um espelho convencional e o outro é um espelho de corrente de Wilson.

            \begin{itemize}
              \item \textbf{3.1} Em que circunstância, no espelho convencional, a corrente de saída $I_0$ é exatamente igual à corrente $I_{REF}$.
              \item \textbf{3.2} Determine a impedância de saída do espelho convencional.
              \item \textbf{3.3} Caso este valor seja pequeno qual é a consequência? Como ele pode ser aumentado?
              \item \textbf{3.4} Determine a impedância de saída do espelho de Wilson e mostre que é aproximadamente igual a $\frac{V_0}{I_0} \approx \frac{gm1}{go1} \frac{gm3}{gm2} \frac{1}{go3} \approx \frac{gm3}{go1} \frac{1}{go3}$ para o caso onde $M_1$ é igual a $M_2$ (ignore o efeito de corpo).
              \item \textbf{3.5} Compare a impedância de saída das duas configurações. Qual é maior?
              \item \textbf{3.6} Qual a desvantagem do espelho de Wilson?
            \end{itemize}

              \begin{figure}[ht]
                \begin{center}
                  \ctikzset {bipoles/length=.9cm}
                    \begin{circuitikz}[american currents]
                        \draw[yscale=1.1, xscale =.8]
                        (0,2) node[nmos, xscale=-1] (n1) {}
                        (3,2) node[nmos, xscale=1] (n2) {}
                        (n1.G) -- (n2.G)
                        (n1.G) |- (n1.D)
                        (n1.S) -- (n2.S)
                        (0,4) to[I,i=$I_{REF}$] (n1.D)
                        (3,4) to[short,i=$I_{0}$] (n2.D)
                        (2.5,2) node[label=right:$M_2$] {}
                        (0.5,2) node[label=left:$M_1$] {}
                        (1.5,1.3) node[ground] {}
                        (1.5,0) node[label=$a)$] {}
                        ;
                        \draw[yscale=1.1, xscale =.8]
                        (7,2) node[nmos, xscale=-1] (n1) {}
                        (10,2) node[nmos, xscale=1] (n2) {}
                        (10,3.3) node[nmos, xscale=1] (n3) {}
                        (n3.G) -- (7,3.3)
                        (n1.G) -- (n2.G)
                        (n2.G) |- (n2.D)
                        (n1.S) -- (n2.S)
                        (7,5) to[I,i_=$I_{REF}$] (n1.D)
                        (10,5) to[short,i=$I_{0}$] (n3.D)
                        (9.5,3.3) node[label=right:$M_3$] {}
                        (9.5,2) node[label=right:$M_2$] {}
                        (7.5,2) node[label=left:$M_1$] {}
                        (8.5,1.3) node[ground] {}
                        (8.5,0) node[label=$b)$] {}
                        ;
                    \end{circuitikz}
                \end{center}
                \caption{a) Espelho de corrente convencional; b) espelho de corrente de Wilson}
                \label{fig:current_mirrors}
            \end{figure}

            \FloatBarrier
            \textbf{Solução}\\

            \textbf{3.1)} A figura \ref{fig:current_mirrors} acima apresenta o espelho convencional onde, construindo-se as equações das correntes de dreno dos transistores $M1$ e $M2$, obtêm-se

            \[ I_{D_{M1}} = I_{REF} = \frac{1}{2} \micro_{M1} C_{OX} \left( \frac{W}{L} \right)_{M1} \left( V_{GS} - V_T \right)^2\]
            \[ I_{D_{M2}} = I_0     = \frac{1}{2} \micro_{M2} C_{OX} \left( \frac{W}{L} \right)_{M2} \left( V_{GS} - V_T \right)^2\]

            A corrente $I_{D_{M1}}$ é igual à corrente $I_{REF}$ pois considera-se que a corrente de \emph{gate} dos transitores $M1$ e $M2$ são nulas. \\
            A condição para que $I_{REF} = I_0$ pode ser determinada fazendo-se

            \[ I_{D_{M1}} = I_{REF} \rightarrow \frac{I_0}{I_{REF}} = 1 \]

            Assim

            \[ \frac{I_0}{I_{REF}} = \frac{\frac{1}{2} \micro_{M1} C_{OX} \left( \frac{W}{L} \right)_{M1} \left( V_{GS} - V_T \right)^2_1}{\frac{1}{2} \micro_{M2} C_{OX} \left( \frac{W}{L} \right)_{M2} \left( V_{GS} - V_T \right)^2_2} \]

            Como $\micro_{M1} = \micro_{M2}$ (transistores $M1$ e $M2$ do mesmo tipo - NMOS), e $\left( V_{GS} - V_T \right)^2_1 = \left( V_{GS} - V_T \right)^2_2$ (tensões aplicadas aos \emph{gates} de $M1$ e de $M2$ são iguais), pode-se calcular

            \[ \frac{I_0}{I_{REF}} =  \frac{\left( \frac{W}{L} \right)_{M1}}{\left( \frac{W}{L} \right)_{M2}} = 1\]

            Portanto, para que as correntes $I_0 = I_{REF}$, tem-se que

            \[ \left( \frac{W}{L} \right)_{M1} = \left( \frac{W}{L} \right)_{M2} \]\bigskip

            \textbf{3.2)} Para se realizar a análise do espelho convencional, toma-se por base a figura \ref{fig:current_mirrors}, modelo a) apresentada. A análise irá obter um resultado de acordo com a saída (tensão $V_0$) no dreno de $M_2$.\\
            Para se calcular a impedância de saída, deve-se obter o resultado da relação $v_0/I_0$. Assim, aplicando o modelo de pequenos sinais para a fonte de corrente convencional.

              \begin{center}
                \begin{circuitikz}[american voltages]
                  \draw
                  (3,4) to [american current source, l_=$gm1 \cdot V_G$] (3,1)
                  to node[ground] {} (3,1)
                  (3,4) -- (5,4)
                  to [R, l_=$go1$] (5,1)
                  to node[ground] {} (5,1)
                  (8,4) to [american current source, l_=$gm2 \cdot V_G$] (8,1)
                  to node[ground] {} (8,1)
                  (8,4) -- (10,4)
                  to [R, l_=$go2$] (10,1)
                  to node[ground] {} (10,1)
                  (8,4) to [short, -o] (8,5)
                  (8,5.5) node[] {$V_0$}
                  ;
                \end{circuitikz}
              \end{center}

              A tensão constante aplicada no resistor do dreno de $M_1$, em pequenos sinais, é tratada como uma conexão ao terra (pois é um sinal de corrente contínua - DC). Tomando a soma das correntes no transistor $M_1$, tem-se

              \[ V_G \cdot gm1 + V_G \cdot g01 = 0 \rightarrow V_G = 0\]

              Portanto, com a tensão do \emph{gate} resultando em $V_G = 0$, o ramo de $M_2$ do pequeno sinais resulta em

              \begin{center}
                \begin{circuitikz}[american voltages]
                  \draw
                  (0,3) to [R, l_=$go2$, i_=$I_0$] (0,1)
                  to node[ground] {} (0,1)
                  (0,3) to [short, -o] (0,3.3)
                  (0,3.6) node[] {$V_0$}
                  ;
                \end{circuitikz}
              \end{center}

              Assim, como a impedância de saída é dada pela fórmula $Z_0 = V_0/I_0$, pode-se afirmar que $Z_0 = go2$.\bigskip

            \textbf{3.3)} Caso a impedância de saída seja pequena, como é o caso da fonte de corrente comum, a corrente de saída fica mais sensível à tensão aplicada na saída do componente, afetando negativamente o funcionamento do circuito utilizado.\\
            Um dos métodos para se aumentar o valor da impedância de saída é utilizar um sistema cascode com transistores (carga ativa), ou caso seja a fonte de corrente comum, colocar resistores em série com a impedância de saída.\bigskip

            \textbf{3.4)} Modelando a fonte de corrente de Wilson em pequenos sinais, substituindo as tensões pelas suas correspondentes ($V_a$ e $V_b$), pode-se analisar o comportamento elétrico do projeto pelas equações que são geradas.

            \begin{center}
                \begin{circuitikz}[american voltages]
                  \draw
                  (3,4) to [american current source, l_=$gm1 \cdot V_b$] (3,1)
                  to node[ground] {} (3,1)
                  (3,4) -- (5,4)
                  to [R, l_=$go1$] (5,1)
                  to node[ground] {} (5,1)
                  (8,4) to [american current source, l_=$gm2 \cdot V_b$] (8,1)
                  to node[ground] {} (8,1)
                  (8,4) -- (10,4)
                  to [R, l_=$go2$] (10,1)
                  to node[ground] {} (10,1)
                  (8,7) to [american current source, l_=$gm3 \cdot (V_{a}-V_{b})$] (8,4)
                  (8,7) -- (10,7)
                  to [R, l_=$go3$] (10,4)
                  (10,7) to [short, -o] (10,8.2)
                  (10,8.2) to[short,i_=$I_0$] (10,7)
                  (10,8.7) node[] {$V_0$}
                  (9,4.3) node[] {$V_b$}
                  (4.2,4.3) node[] {$V_a$}
                  ;
                \end{circuitikz}
              \end{center}

              Para a soma das correntes nos nós $V_0$ e $V_a$, tem-se

              \[ I_0 = gm3 \cdot (V_a - V_b) + go3 \cdot (V_0 - V_b) \]
              \[ V_a = -\frac{gm1}{go1}V_b \]

              Realizando a soma das correntes no nó $V_b$ e substituindo o valor de $V_a$ obtido acima, obtem-se

              \[ V_b = \frac{go3 \cdot V_0}{ gm2 + go2 + go3 + gm3 + \frac{gm3\cdot gm1}{go3} } \]

              Substituindo o valor de $V_b$ na equação de $I_0$

              \[ \frac{V_0}{I_0} = \frac{go1 \cdot (go2 + gm2 + go3 + gm3) + gm3\cdot gm1}{gm2 \cdot go1 \cdot go3 + go1 \cdot go2 \cdot go3} \]

              Como se sabe, $gm >> go$, portanto

              \[ Z_0 = \frac{gm3 \cdot gm1}{gm2 \cdot go1 \cdot go3} \]

              O enunciado informa que deve se considerar $M_1 = M_2$, fazendo com que $gm1 = gm2$ resultando, finalmente, em

              \[ Z_0 = \frac{gm3}{ go1 \cdot go3} \]\bigskip

            \textbf{3.5)} A impedância calculada para a fonte de corrente convencional é de $Z_{conv} = go2$ e para o espelho de Wilson é de $Z_{Wilson} = \frac{gm3}{ go1 \cdot go3}$. \\
            Como apontado anteriormente $gm >> go$, fazendo com que a impedância do espelho de Wilson seja muito maior que a impedância do espelho convencional.\bigskip

            \textbf{3.6)} Dada a associação em série para a construção do circuito da fonte de corrente de Wilson, a tensão para o funcionamento do componente é maior, pois a soma das tensões do ramo em que os transistores estão em série deve possuir um limite mínimo superior ao convencional.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 4}
            Considere o circuito da figura abaixo (Fig. 2). Este circuito é formado pelo espelho de corrente $M3$, $M4$ e $M5$ e os transistores trabalhando em fraca inversão $M1$ e $M2$. Ele serve para gerar uma corrente de referência $I_S$. Considere que

            \begin{itemize}
              \item $(W/L)_{M4}$ é \textbf{M} vezes maior do que $(W/L)_{M3}$.
              \item $(W/L)_{M2}$ é \textbf{N} vezes maior do que $(W/L)_{M1}$ (ambos os transistores operam em fraca inversão).
              \item $(W/L)_{M5}$ é \textbf{X} vezes maior do que $(W/L)_{M3}$.
            \end{itemize}

            Mostre que a corrente de saída tem, quando os transistores $M_3$, $M_4$ e $M_5$ estão em saturação, a expressão

            \[ I_S = X \frac{V_T}{R} ln(MN) \]

              \begin{figure}[ht]
                \begin{center}
                  \ctikzset {bipoles/length=.9cm}
                    \begin{circuitikz}[american resistors]
                        \draw[yscale=1.1, xscale =.8]
                        (0,0) node[nmos, xscale=-1] (n1) {}
                        (3,0) node[nmos, xscale=1] (n2) {}
                        (3,2) node[pmos, xscale=1] (p3) {}
                        (0,2) node[pmos, xscale=-1] (p4) {}
                        (6,2) node[pmos, xscale=1] (p5) {}
                        (0,0) node[label=left:$M_1$] {}
                        (3,0) node[label=right:$M_2$] {}
                        (3,2) node[label=right:$M_3$] {}
                        (0,2) node[label=left:$M_4$] {}
                        (6,2) node[label=right:$M_5$] {}
                        (n1.G) -- (n2.G)
                        (p3.G) -- (p4.G)
                        (n1.D) to[short,*-] (p4.D)
                        (0.2,0.7) node[label=left:$v_2$] {}
                        (n2.D) to[short,-*] (p3.D)
                        (2.78,1.1) node[label=right:$v_1$] {}
                        (p3.G) |- (p3.D)
                        (n1.D) -| (n1.G)
                        (p5.G) |- (p3.D)
                        (p4.S) -- (p3.S)
                        (p5.S) -- (p3.S)
                        (3,2.7) node[rground, yscale=-1] {}
                        (1.5,-1.9) node[ground] {} -| (n1.S)
                        (n2.S) to[R,*-] (3,-1.9) -- (1.5,-1.9)
                        (p5.D) to[short, i=$I_S$] (6,0.7)
                        (3.1,-1.3) node[label=right:$R$] {}
                        (2.78,-0.74) node[label=right:$v_{R}$] {}
                        ;
                    \end{circuitikz}
                \end{center}
                \caption{Circuito gerador de corrente de referência}
                \label{fig:current_reference_mirror}
            \end{figure}

            \FloatBarrier
            \textbf{Solução}\\

            Compilando as relações para as dimensões dadas acima, obtêm-se

            \[\frac{ (W/L)_{M4} }{(W/L)_{M3}} = M \qquad
              \frac{ (W/L)_{M2} }{(W/L)_{M1}} = N \qquad
              \frac{ (W/L)_{M5} }{(W/L)_{M3}} = X \]

            A partir da figura \ref{fig:current_reference_mirror} acima pode-se construir as equações dos transistores NMOS que estão em fraca inversão

            \[ I_{D1} = \left(\frac{W}{L}\right)_{M1} I_{D0} e^{\left(\frac{nv_2}{V_T}\right)}\]
            \[ I_{D2} = \left(\frac{W}{L}\right)_{M2} I_{D0} e^{\left(\frac{nv_2 - v_R}{V_T}\right)}\]

            Considerando a corrente nos \emph{gates} de $M1$, $M3$ e $M4$ como nulas pode-se afirmar que $I_{D1} = I_{D4}$ e $I_{D2} = I_{D3}$. Portanto, sabendo que a relação entre as correntes $I_{D3}$ e $I_{D4}$ é expressa por

            \[\frac{I_{D4}}{I_{D3}} = \frac{ (W/L)_{M4} }{(W/L)_{M3}} = M\]

            Constrói-se a relação entre as correntes de $I_{D1}$ e $I_{D2}$

            \[\frac{I_{D1}}{I_{D2}} = \frac{I_{D4}}{I_{D3}} = M \rightarrow \frac{I_{D1}}{I_{D2}} = M\]

            Assim

            \[ M =  \frac{\left(\frac{W}{L}\right)_{M1} I_{D0} e^{\left(\frac{nv_2}{V_T}\right)}}{\left(\frac{W}{L}\right)_{M2} I_{D0} e^{\left(\frac{nv_2 - v_R}{V_T}\right)}} \rightarrow M = \frac{\left(\frac{W}{L}\right)_{M1}}{\left(\frac{W}{L}\right)_{M2}}e^{\left(\frac{v_R}{V_T}\right)}\]

            Como $\frac{\left(\frac{W}{L}\right)_{M1}}{\left(\frac{W}{L}\right)_{M2}} = \frac{1}{N}$ e $v_R = I_{D3} R$, obtêm-se

            \[ M = \frac{1}{N} e^{\left(\frac{I_{D3}}{V_T}\right)} \rightarrow I_{D3} = \frac{V_T\ln(MN)}{R}\]

            Como foi descrito anteriormente no cabeçalho da questão, a relação entre as corrente $I_{D3}$ e $I_{D5}$ é dada por $\frac{ (W/L)_{M5} }{(W/L)_{M3}} = X \rightarrow \frac{ I_{D5} }{I_{D3}} = X$ e $I_{D5} = I_{S}$. Portanto, pode-se concluir que

            \[  \frac{I_{D5}}{I_{D3}} = X \rightarrow I_{D5} = I_S = X \frac{V_T}{R} ln(MN)\]

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 5}
            Considere os valores $\mathbf{M = 2}$, $\mathbf{N = 1}$ e $\mathbf{X = 1}$. Determine através de equações os valores $\mathbf{(W/L)}$ dos transistores e de $\mathbf{R}$ para que

            \[I_S = 2,3 \micro A\]

            \textbf{O circuito deve funcionar para tensões na saída (dreno de $\mathbf{M_5}$) tão altas quanto ($\mathbf{VDD - 0,4 V}$).} Considere que $M_3$, $M_4$ e $M_5$ estão em forte inversão.\\

            \textbf{Solução}\\

            A tabela \ref{tab:LIM_tab} abaixo apresenta critérios que definem a região de operação para um transistor MOS. As equações que seguem expressão os calculos realizados para se obter tais resultados.

            \begin{table}[ht]
                \centering
                \caption{Critérios para definição de região de operação de um transistor MOS}
                \begin{tabular}{|c|c|}
                    \hline
                    Região de Operação & Condição\\
                    \hline
                    Inversão Forte  &  $LIM > 10$\\
                    Inversão Fraca  &  $LIM < 0,1$\\
                    Inversão Moderada  & $0,1 < LIM < 10$\\
                    \hline
                \end{tabular}
                \label{tab:LIM_tab}
            \end{table}

            \[ LIM = \frac{I_D}{I_{DLIM}} \]
            \[ I_{DLIM} = \micro C_{OX} \left(\frac{W}{L}\right)2(nV_T)^2\]

            Utilizando as relações dos tamanhos entre os transistores dadas abaixo e a tabela \ref{tab:LIM_tab} para inferir a região de operação dos transistores, pode-se analisar a faixa de valores que o sistema deve ser projetado.

            \[\frac{ (W/L)_{M4} }{(W/L)_{M3}} = M \qquad
              \frac{ (W/L)_{M2} }{(W/L)_{M1}} = N \qquad
              \frac{ (W/L)_{M5} }{(W/L)_{M3}} = X \]

            Primeiramente, para ser possível medir as relações dos transistores deve-se avaliar as correntes que circulam pelos dispositivos. A partir da figura \ref{fig:current_reference_mirror} e tomando as relações dos tamanhos entre os transistores dadas acima, pode-se afirmar que as correntes nos ramos do projeto são:

            \begin{enumerate}
              \item \textbf{$M4$ e $M1$:} $\frac{M \cdot I_S}{X}$
              \item \textbf{$M3$:} $\frac{I_S}{X}$
              \item \textbf{$M2$:} $\frac{N \cdot M \cdot I_S}{X}$
              \item \textbf{saída:} $I_S$
            \end{enumerate}

            Com os resultados das correntes acima, as equações para operação dos transistores, a tabela \ref{tab:LIM_tab} e sabendo que os transistores $M1$ e $M2$ estão em fraca inversão e $M3$, $M4$ e $M5$ estão em forte inversão, pode-se construir os resultados para $\frac{I_{D}}{I_{DLIM}}$ de cada transistor

              \begin{align*}
               \frac{\frac{M\cdot I_S}{X}}{\micro_n C_{OX} \left(\frac{W}{L}\right)_{M1}2(nV_T)^2 } < 0,1\\
               \frac{\frac{I_S}{X}}{\micro_n C_{OX} \left(\frac{W}{L}\right)_{M2}2(nV_T)^2} < 0,1\\
               \frac{\frac{I_S}{X}}{\micro_p C_{OX} \left(\frac{W}{L}\right)_{M3}2(nV_T)^2} > 10 \\
               \frac{\frac{M \cdot I_S}{X}}{\micro_p C_{OX} \left(\frac{W}{L}\right)_{M4}2(nV_T)^2} > 10 \\
               \frac{I_S}{\micro_p C_{OX} \left(\frac{W}{L}\right)_{M5}2(nV_T)^2} > 10
              \end{align*}

              Como $M3$, $M4$ e $M5$ estão em saturação, a equação para a corrente para os dispositivos é escrita como

              \[ I_D = \frac{1}{2} \cdot \micro C_{OX} \left(\frac{W}{L}\right) (V_{GS} - V_T)^2  \]

              O projeto desenvolvido deve considerar máxima tensão de dreno em $M5$ igual a $V_{DD} - 0,4 (V)$. Aplicando a condição de tensão para saturação e sabendo que $V_T = 26 mV$

              \[ V_{DS} > V_{GS} - V_T \Longrightarrow V_D > V_G - V_T \Longrightarrow V_G < 2,626 (V) \]

              Isolando as dimensões $W/L$ para as condições $LIM$ acima, tem-se

              \begin{align*}
                  \left(\frac{W}{L}\right)_{1} > \frac{M \cdot I_S}{X \micro_n C_{OX} 2 (nV_T)^2 0,1} \\
                  \left(\frac{W}{L}\right)_{2} > \frac{I_S}{X \micro_n C_{OX} 2 (nV_T)^2 0,1} \\
                  \left(\frac{W}{L}\right)_{3} < \frac{I_S}{2 \cdot X \cdot 10 \cdot \micro_p C_{OX} (nV_T)^2} \\
                  \left(\frac{W}{L}\right)_{4} < \frac{M \cdot I_S}{2 \cdot X \cdot 10 \cdot \micro_p C_{OX} (nV_T)^2} \\
                  \left(\frac{W}{L}\right)_{5} < \frac{I_S}{2 \cdot 10 \cdot \micro_p C_{OX} (nV_T)^2} \\
              \end{align*}


              Aplicando a condição de $V_G$ (para transistor $M5$) e a corrente $I_D$ em saturação, as relações $LIM$ para os transistores $M3$, $M4$ e $M5$ resultam em

              \begin{align*}
                  \frac{2 \cdot Is}{X  \micro_p  C_{OX} ((2,626 - 3) - 26 \cdot 10^{-3})^2} < \left(\frac{W}{L}\right)_{3} < \frac{I_S}{2 \cdot X \cdot 10 \cdot \micro_p C_{OX} (nV_T)^2} \\
                  \frac{2 \cdot M \cdot Is}{X  \micro_p  C_{OX} ((2,626 - 3) - 26 \cdot 10^{-3})^2} <\left(\frac{W}{L}\right)_{4} < \frac{M \cdot I_S}{2 \cdot X \cdot 10 \cdot \micro_p C_{OX} (nV_T)^2} \\
                  \frac{2 \cdot Is}{X  \micro_p  C_{OX} ((2,626 - 3) - 26 \cdot 10^{-3})^2} < \left(\frac{W}{L}\right)_{5} < \frac{I_S}{2 \cdot 10 \cdot \micro_p C_{OX} (nV_T)^2} \\
              \end{align*}

              A tabela \ref{tab:data_tab} abaixo elenca os dados necessários para se realizar os cálculos apresentados pelas equações que definem as relações de dimensão entre o $W$ e o $L$ dos transistores NMOS e PMOS utilizados no projeto.

              \begin{table}[ht]
                \centering
                \caption{Dados da fonte de corrente para a tecnologia $0,35\micro m$}
                \begin{tabular}{|c|c|}
                    \hline
                    Dado & Valor\\
                    \hline
                    $I_s$ & $2,3 \ \micro A$ \\
                    $T_{OX_n}$ & $7,575 \ nm$ \\
                    $T_{OX_p}$ & $7,754 \ nm$ \\
                    $E_{OX}$ & $3,5 \cdot 10^{-13} \ F/cm$\\
                    $C_{OX_n}$ & $E_{OX}/T_{OX_n}$\\
                    $C_{OX_p}$ & $E_{OX}/T_{OX_p}$\\
                    $\micro_n$ & $4,758 \cdot 10^2 \ cm^2/Vs$ \\
                    $\micro_p$ & $1,482\cdot 10^2 \ cm^2/Vs$ \\
                    $V_T$ & $26 \ mV$ \\
                    $M$ & $2$ \\
                    $N$ & $1$ \\
                    $X$ & $1$ \\
                    \hline
                \end{tabular}
                \label{tab:data_tab}
            \end{table}

            Portanto, realizando os cálculos com os dados obtidos e sabendo que para cada caso, o $n$ da tecnologia ($1,2 < n < 1,6$) é escolhido afim de obter um resultado geral para as relações, não sendo este dependente de qualquer parâmetro da tecnologia. Por fim, apresenta-se os resultados abaixo.

            \begin{align*}
                  \left(\frac{W}{L}\right)_{M1} >  107,48\\
                  \left(\frac{W}{L}\right)_{M2} >  107,48\\
                  0,43 < \left(\frac{W}{L}\right)_{M3} < 0,99\\
                  0,86 < \left(\frac{W}{L}\right)_{M4} < 1,99\\
                  0,43 < \left(\frac{W}{L}\right)_{M5} < 0,99\\
              \end{align*}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 6}
            Utilize as dimensões $\mathbf{L_1 = 1,0 \micro m}$ e $\mathbf{L_3 = 2,0 \micro m}$ para o comprimento de canal dos transistores $M_1$ e $M_3$. \textbf{Quais são as dimensões de $\mathbf{L}$ que devem ser utilizadas nos transistores $\mathbf{M_2}$, $\mathbf{M_4}$ e $\mathbf{M_5}$. Por quê?} Determine as dimensões da largura de canal $\mathbf{W}$ de todos os transistores (\textbf{mostre numa tabela as dimensões determinadas}).\\

            \textbf{Solução}\\

            A tabela \ref{tab:dimensions_mos} abaixo apresenta os valores das dimensões calculadas, tomando como base os valores apresentados para $M1$ e $M3$, para cada transistor no projeto da fonte de corrente.

            \begin{table}[ht]
                \centering
                \caption{Dimensões $W$ e $L$ dos transistores MOS para o projeto da fonte de corrente}
                \begin{tabular}{|c|c|c|}
                    \hline
                    Transistor & $W \ (\micro m)$ & $L \ (\micro m)$\\
                    \hline
                    $M1$ & $108$ & $1$\\
                    $M2$ & $108$ & $1$\\
                    $M3$ & $1,42$ & $2$\\
                    $M4(1)$ & $1,42$ & $2$\\
                    $M4(2)$ & $1,42$ & $2$\\
                    $M5$ & $1,42$ & $2$\\
                    \hline
                \end{tabular}
                \label{tab:dimensions_mos}
            \end{table}

            Nota-se que os transistores NMOS e PMOS seguem o mesmo tamanho de $L$ propostos para $M1$ e $M3$, onde se mantem o padrão do tamanho entre elementos semelhantes a fim de realizar o casamento geométrico entre os transistores. A tabela \ref{tab:dimensions_mos} também apresenta o transistor $M4$ separado em dois outros dispositivos, tentando melhorar ainda mais o casamento entre os PMOS.\\
            Para uma tecnologia de circuito integrado, durante a produção dos dispositivos, erros devem ser considerados, sendo estes os grandes motivos de manter valores semelhantes nas dimensões dos elementos do circuito. \\
            Considere transistores de diferentes tamanhos sendo produzidos onde um erro é aplicado para cada elemento do circuito de maneira igual. O resultado influênciaria demasiadamente no funcionamento do componente pois as dimensões seriam alteradas desproporcionalmente, ocasionando o descasamento geométrico. Para tentar contornar estes possíveis erros, os valores das dimensões são mantidas para dispositivos semelhantes, onde qualquer erro de construção que afeta o tamanho destes será proporcional entre todos os elementos, apresentando uma maior robustez na construção do dispositivo.


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 7}
            Escreva o arquivo de entrada para simulação da fonte de corrente tomando cuidado em \textbf{manter os transistores casados}. Faça uma simulação do tipo DC variando $V_{DD}$ entre $0 V$ e $5 V$ (considere o dreno de $M_5$ em $0 V$). Medir as correntes que passam pelos transistores $M_4$ e $M_3$ para $V_{DD} = 3,0 V$. \textbf{(verifique se a relação entre estas correntes esta dentro do esperado e se não estiver corrija). O que acontece com a corrente na saída quando aumentamos $\mathbf{V_{DD}}$? Por quê?}\\

            \textbf{Solução}\\

            A simulação DC foi realizada a partir do código abaixo. Note que os transistores já estão casados para melhorar os resultados obtidos.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------------- Parametros ----------------------------*
            .PARAM w_par_n=108u w_par_p=1.42u

            M1 v2 v2 0  0 MODN w=w_par_n l=1.0u AD='0.85*w_par_n' PD='1.7u + w_par_n' AS='0.85*w_par_n' PS='1.7u + w_par_n'
            M2 v1 v2 vr 0 MODN w=w_par_n l=1.0u AD='0.85*w_par_n' PD='1.7u + w_par_n' AS='0.85*w_par_n' PS='1.7u + w_par_n'

            M3   v1   v1 vdd vdd MODP w=w_par_p  l=2.0u AD='0.85 * w_par_p' PD='1.7u + w_par_p' AS='0.85 * w_par_p' PS='1.7u + w_par_p'
            M4   v2   v1 vdd vdd MODP w=w_par_p  l=2.0u AD='0.85 * w_par_p' PD='1.7u + w_par_p' AS='0.85 * w_par_p' PS='1.7u + w_par_p'
            M4_2 v2   v1 vdd vdd MODP w=w_par_p  l=2.0u AD='0.85 * w_par_p' PD='1.7u + w_par_p' AS='0.85 * w_par_p' PS='1.7u + w_par_p'
            M5   vout v1 vdd vdd MODP w=w_par_p  l=2.0u AD='0.85 * w_par_p' PD='1.7u + w_par_p' AS='0.85 * w_par_p' PS='1.7u + w_par_p'

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            Vo   vout 0 0v
            vdd_s vdd 0 3v
            R     vr  0 7.835k

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op
            .dc vdd_s 0 5 0.001

            *------------------------------ PRINTS ----------------------------------*
            .probe DC Is(M3) Is(M4) Is(M4_2) Is(M5)
            \end{lstlisting}\bigskip

            A corrente na saída do componente projetado aumenta conforme o aumento do $V_{DD}$. Isso acontece devido ao efeito de modulação efetivo do canal, proporcional à tensão entre dreno e fonte ($V_{DS}$) do transistor, causando o estrangulamento do canal formado no MOS.\\
            Quando em saturação um transistor MOS possui corrente constante. O aumento da tensão $V_{DS}$ acarreta no crescimento da resistência do canal do transistor, fazendo com que a tensão aumente com a resistência a medida que o efeito de modulação seja mais intenso. Este efeito pode ser modelado como um fator linear multiplicativo para a corrente de saturação do MOS.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 8}
            Ajuste o valor de $\mathbf{R}$ para que a corrente de saída em $V_{DD} = 3,0 V$ seja a desejada no projeto (valor nominal). Apresente então o gráfico $\mathbf{I_S \ x \ V_{DD}}$.\\

            \textbf{Solução}\\

            O código abaixo foi utilizado para avaliar a resistência do circuito com o intuito de corrigi-lá caso a corrente do circuito simulado não esteja de acordo com o valor projetado.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            Vo   vout 0 0v
            vdd_s vdd 0 3v
            R     vr  0 7.835k

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op
            .dc vdd_s 0 5 0.001 SWEEP R 10k 11k 0.01k

            *------------------------------ PRINTS ----------------------------------*
            .probe DC Is(M3) Is(M4) Is(M4_2) Is(M5)

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*

            .meas DC current FIND Is(M5) WHEN v(vdd)=3v
            \end{lstlisting}\bigskip

            O código mede a corrente de saída somente quando a tensão em $V_{DD} = 3V$, criando ao final um gráfico da corrente com relação à resistência, apresentado na figura \ref{fig:q8_is_x_resistencia} abaixo.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.96\textwidth}{0.96\textheight}]{images/q8/is_x_resistencia}
                \caption{Corrente de saída da fonte projetada ($I_S$) com relação à variação da resistência do circuito ($R$) - corrente ($\micro A$) x resistência ($k \ohm$)}
                \label{fig:q8_is_x_resistencia}
            \end{figure}

            O valor obtido para a resistência, de acordo com o gráfico acima é de $10,87k\ohm$. O gráfico para a corrente de saída ($I_{S}$) com a resistência ajustada é apresentado na figura \ref{fig:q8_is_x_vdd_reajustado} abaixo.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.96\textwidth}{0.96\textheight}]{images/q8/is_x_vdd}
                \caption{Corrente de saída da fonte projetada ($I_S$) com relação à tensão de alimentação com resistência ajustada - corrente ($\micro A$) x tensão ($V$)}
                \label{fig:q8_is_x_vdd_reajustado}
            \end{figure}


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 9}
            Determine a faixa de valores de $V_{DD}$ para a qual a condição $I_0(0,98) < I_S < I_0(1,02)$ seja observada, onde $I_0$ é a corrente para $V_{DD} = 3,0 V$. Qual é o valor mínimo de $V_{DD}$ achado?\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:q9_2percent} abaixo apresenta a faixa de operação para a fonte de corrente projetada. Os valores obtidos possuem um erro de 2\%, gernado uma variação da corrente para mais ou para menos. Portanto, o intervalo observado como resultado é de $98\%$ a $102\%$ da corrente, ou $ 2,254\micro A < I_S < 2,346\micro A$.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.96\textwidth}{0.96\textheight}]{images/q9/2percent_error_values_for_vdd}
                \caption{Faixa de operação do circuito para 2\% de variação da corrente projetada}
                \label{fig:q9_2percent}
            \end{figure}

            Analisando o gráfico da figura \ref{fig:q9_2percent} acima pode se observar que o valor mínimo para a tensão $V_{DD}$ é de $2,84V$.


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 10}
            Caso desejemos ter \textbf{pequenas variações de corrente} mesmo para uma \textbf{ampla variação da tensão de alimentação}, quais modificações podem ser realizadas no projeto? \\

            \textbf{Solução}\\

            O esquemático anteriormente usado apresenta um projeto para a fonte de corrente onde as características da modulação de canal são ignoradas, ocasionando a variação da corrente com a tensão entre dreno e \emph{source} do transistor de saída.\\
            Para contornar o problema da modulação, algumas técnicas podem ser utilizadas. Sendo elas:

            \begin{itemize}
              \item \textbf{Aumento do comprimento ($L$) dos transistores}: O problema do uso desta técnica para o caso da fonte projetada é que as dimensões dos NMOS serão demasiadamente grandes para o componente (da ordem de $10^{-3}m$).
              \item \textbf{Utilização de um circuito cascode}: O cascode envolve a introdução de novos elementos MOS ao circuito, ocasionando o aumento da impedância no ramo das correntes, melhorando assim, o efeito apresentado pela modulação de canal. O problema dessa utilização é a inserção de novos elementos, que podem afetar o componente desenvolvido devido ao seu casamento e também ao tamanho que porventura poderão a ter.
            \end{itemize}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 11}
            Reprojetar o circuito com modificações para reduzir a sua sensibilidade a variações de $V_{DD}$. Tomar cuidado para que as dimensões não aumentem muito e que a faixa de operação não seja muito reduzida. Apresente o esquemático do circuito, com as dimensões escolhidas, e o novo gráfico $\mathbf{I_S \ x \ V_{DD}}$.\\

            \textbf{Solução}\\

            O projeto do circuito foi alterado com a adição de um cascode NMOS e aumento significativo do $L$ dos transistores PMOS. Essa escolha pretende melhorar os resultados do projeto anterior sem alterar significativamente as dimensões do componente final. \\
            Quando se utiliza os cascodes para o NMOS adiciona-se mais um par de transistores de tamanho relativamente grande, entretando a escolhe é preferível dado que o aumento do comprimento acarretaria num acrescimo muito maior do que o obtido para o mesmo resultado. Como os elementos PMOS são menores, utilizou-se a técnica do aumento do comprimento destes, tendo em vista que a magnitude adicionada não seria significativa para o componente final.\\

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.9\textwidth}{0.9\textheight}]{images/q11/esquematico}
                \caption{Esquemático desenvolvido para a fonte de corrente projetada}
                \label{fig:q11_esquematico}
            \end{figure}

            \FloatBarrier
            Com o objetivo de verificar o novo projeto uma nova simulação foi realizada com o novo esquemático (figura \ref{fig:q11_esquematico} acima) e obteve-se, assim, a nova curva de corrente com relação ao $V_{DD}$ apresentada na figura \ref{fig:q11_is_x_vdd} abaixo.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.9\textwidth}{0.9\textheight}]{images/q11/Is_vdd_reprojetado}
                \caption{Corrente de saída ($I_S$) com relação à alimentação do circuito ($V_{DD}$) - corrente ($\micro A$) x tensão ($V$)}
                \label{fig:q11_is_x_vdd}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 12}
            Alguns circuitos analógicos necessitam de um circuito de \emph{start-up} para começarem a funcionar (por exemplo, fontes de corrente, osciladores, etc.). Verifique por simulação se a fonte de corrente necessita de um \emph{start-up} (considere algumas tensões iniciais nos nós do circuito e verifique, através de simulação de transitório, se o circuito vai ou não para o ponto de operação correto). \textbf{Caso haja alguma condição inicial em que o circuito não funcione, apresente figura da simulação}. Qual comando deve ser utilizado para impor condições iniciais, \textbf{.IC} ou \textbf{.NODESET}?\\

            \textbf{Solução}\\

            O circuito da fonte de corrente apresenta dois pontos de operação quando realizada sua modelagem. A corrente zero satisfaz as condições do sistema e é solução para a análise, portanto, é sim necessário um circuito de \emph{start-up} para acionar os transistores no ponto de operação correto.\\
            Com o intuito de demonstrar este funcionamento é utilizado o comando .IC para caracterizar a condição inicial, pois sabe-se que o circuito possui mais de um ponto de operação e é necessário que os elementos convirjam para este valor determinado.\\
            O comando .NODESET é utilizado para circuitos com diversos pontos de operação conhecidos, entretanto sua utilização não reflete um acontecimento real e sim um artifício de simulação utilizado em alguns casos por projetistas.\\
            A figura \ref{fig:q12_ic} apresenta o gráfico resultante da simulação para o segundo ponto de operação esperado da fonte de corrente projetada.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.96\textwidth}{0.96\textheight}]{images/q12/ic_sem_funcionar}
                \caption{Corrente resultante da fonte para inicialização do \emph{gate} do transistor de saída em $V_{DD}$}
                \label{fig:q12_ic}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 14}
            Como deve ser desenhado o resistor (verificar no manual ENG-183\_rev3.pdf como é feita a definição de um resistor)? Qual material é adequado para construí-lo?\\

            \textbf{Solução}\\

            A fonte de corrente desenvolvida utiliza-se de resistores de grande valor resistivo, sendo que seu tamanho não deve ser exagerado perto dos transitores que a compõe.\\
            Existem dois fatores importantes para a escolha do tipo de resistor a ser utilizado: a resistividade por unidade de área e seu coeficiente de temperatura. A resistividade influi diretamente nas dimensões do resistor, quanto maior a resistividade menor o componente para uma mesma resistência. A operação correta da fonte de corrente depende diretamente da temperatura dos seus componentens, portanto o coeficiente de temperatura deve ser levado em consideração no projeto realizado para que qualquer variação na temperatura não acarrete em maiores problemas no dispositivo implementado.\\
            De acordo com o que foi citado acima o resistor RPOLYH (alta resistividade e baixo coeficiente de temperatura) foi escolhido para o projeto e seu desenho genérico, verificado no manual, está descrito na figura \ref{fig:rpolyh_resistor} abaixo.

            \begin{figure}[ht]
                    \centering
                    \begin{tikzpicture}
                        \draw [dashed] (0,0) rectangle (9.25,2.25);
                        \node at (4.65,2) {HRES};

                        \draw [fill=lightgray, draw=black] (0.6,0.6) rectangle (8.7,1.7) node[midway] {POLY2};

                        \draw[thick] (1.12,1.8) -- (1.12,2.5);
                        \node at (1.2,2.8) {PPLUS};
                        \draw [dashed] (0.3,0.3) rectangle (1.95,1.95);
                        \draw[thick] (8.15,1.8) -- (8.15,2.5);
                        \node at (8.25,2.8) {PPLUS};
                        \draw [dashed] (7.35,0.3) rectangle (8.95,1.95);

                        \draw[thick] (-0.3,1.12) -- (1.15,1.12);
                        \node at (-1.1,1.12) {contato};
                        \fill [black] (0.95,0.95) rectangle (1.35,1.35);
                        \draw[thick] (9.6,1.12) -- (8.15,1.12);
                        \node at (10.4,1.12) {contato};
                        \fill [black] (7.95,0.95) rectangle (8.35,1.35);
                    \end{tikzpicture}
                    \caption{Resistor RPOLYH de alta resistência}
                    \label{fig:rpolyh_resistor}
                \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 15}
            Fazer a fonte de corrente (esquemático, símbolo com a localização do \emph{layout}, \emph{layout}, verificações, LVS, etc.). Observe que:

            \begin{itemize}
              \item para gerar automaticamente o \emph{layout} use o \emph{viewpoint}. Caso seja usado o esquemático os resistores não serão criados;
              \item tomar cuidado para garantir o melhor casamento entre os transistores $M_3$, $M_4$ e $M_5$; também cuidar do casamento entre os transistores $M_1$ e $M_2$.
            \end{itemize}

            \textbf{Quais são as dimensões do circuito completo} (utilizar o comando \emph{\textbf{Report – Windows}} do ICSTATION)? \textbf{Apresente o \emph{layout} do circuito}.\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:q15_layout} apresenta o \emph{layout} desenvolvido para a fonte de corrente projetada. O trecho de texto abaixo foi retirado do \emph{software} de projeto avaliando as dimensões do \emph{layout} desenvolvido.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
             IC Windows

              Name   Snap   Minor  Major   Grid            Offset      Cull  Active  Iconified
                                         Snap (X,Y)      (X,Y)
            ********************************************************************************
            IC 0   On     1      10      0.050, 0.050    0.000, 0.000
                                                                     5     Yes     Window
                 --- View Extent:    [[-46.495, 151.540],[80.963,212.860]]
                 --- Cell Extent:    [[-14.775, 152.350],[49.243,212.050]]
                 --- Top Cell:       $cell/default.group/layout.views/cs/cs
                 --- Displayed Cell: $cell/default.group/layout.views/cs/cs
                 --- Visible Layers: 0-4098, 4100-4102, 4104-4106, 4109-4132, 4158-4189, 4193-4224
            \end{lstlisting}\bigskip

            Nota-se que a célual se extende de $-14,775 \micro m$ a $49,243 \micro m$ na horizontal e $212,050 \micro m$ a $152,350 \micro m$ na vertical, totalizando $64,018 \micro m$ de largura e $59,7 \micro m$ de altura.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.96\textwidth}{0.96\textheight}]{images/q15/layout}
                \caption{\emph{Layout} da fonte de corrente reprojetada com cascode e elementos PMOS com $L$ modificado}
                \label{fig:q15_layout}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 16}
            Extrair o circuito do \emph{layout} e determinar:

            \begin{itemize}
              \item corrente de saída para $V_{DD} = 3,0 V$ (usar modelo típico);
              \item com simulação Monte Carlos, ao menos 200 simulações, traçar o gráfico \textbf{número de resultados X corrente de saída} em $V_{DD} = 3,0 V$. Acho o valor médio;
              \item Para $V_{DD} = 3,0 V$, qual é a máxima tensão que podemos aplicar na saída e a fonte continuar funcionando (considere que quando a corrente variou 2\%, deixou de funcionar).
            \end{itemize}

            Obs.: O extrator gera a linha do resistor erradamente. O resistor deve ser um subcircuito. Acrescente $X$ no inicio da linha gerada para o resistor. Adicionalmente deve ser acrescentado ao arquivo de simulação o modelo do resistor que se encontra em /local/tools/dkit/ams\_3.70/c35/eldo/restm.mod.\\

            \textbf{Solução}\\

            A partir da extração do \emph{layout} desenvolvido para a fonte de corrente uma simulação foi realizada para avaliar o funcionamento do componente físico projetado, obtendo assim, a figura \ref{fig:q16_a} abaixo. O valor da corrente para uma alimentação de $V_{DD} = 3V$ é de $2,30\micro A$.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.96\textwidth}{0.96\textheight}]{images/q16/q16_a}
                \caption{Simulação da corrente de saída da fonte de corrente para a tensão de alimentação $V_{DD} = 3V$ - corrente ($\micro A$) x tensão ($V$))}
                \label{fig:q16_a}
            \end{figure}

            Utilizando a simulação de Monte Carlo para avaliar diversas condições de operação do circuito, de acordo com uma distribuição gaussiana de probabilidade, pode-se analisar o comportamento do \emph{layout} desenvolvido avaliando a correspondente corrente de saída nas muitas condições aplicadas. A figura \ref{fig:q16_b} abaixo apresenta o histograma do número de saídas para os valores de corrente obtidos.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.96\textwidth}{0.96\textheight}]{images/q16/q16_b}
                \caption{Resultado da simulação de Monte Carlos para a fonte de corrente extraída do \emph{layout} - número de resultados x corrente de saída ($\micro A$)}
                \label{fig:q16_b}
            \end{figure}

            O histograma apresentado define muitos valores de funcionamento do sistema projetado, com esses resultados, se for tirado a média dos valores obtidos, o componente possui corrente média de saída de $2,32 \micro A$ para as diversas condições avaliadas.\\
            Com os resultados acima pode-se avaliar o funcionamente do sistema, entretanto, não se pode afirmar sobre as condições de tensão aplicadas na saída da fonte de corrente (dreno do transistor de saída). Assim, realizando uma simulação variando a tensão na saída, pode-se obter o máximo valor de tensão para o correto funcionamento do dispositivo. A figura \ref{fig:q16_c} apresenta o gráfico obtido para esta simulação.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.96\textwidth}{0.96\textheight}]{images/q16/q16_c}
                \caption{Variação da corrente de saída com relação à tensão de dreno do transistor correspondente - corrente ($\micro A$) x tensão de dreno ($V$)}
                \label{fig:q16_c}
            \end{figure}

            O gráfico acima, considerando erro de $2\%$ para a corrente, apresenta um valor de tensão de dreno máxima de $2,58V$ para garantir o funcionamento correto do componente projetado.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 17}
            Realize a simulação DC do circuito com a temperatura variando de $-20 \,^{\circ}\mathrm{C}$ até $100\,^{\circ}\mathrm{C}$, em passos de $5,00 \,^{\circ}\mathrm{C}$ ($V_{DD} = 3,0 V$). Abaixo há \textbf{um exemplo} de como devem ficar os comandos:\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            .option precise
            .DC temp -30 120 10
            .probe DC Id(Mp1)
            \end{lstlisting}\bigskip

            \textbf{Solução}\\

            O trecho de código abaixo apresenta a simulação da temperatura realizada no componente físico desenvolvido.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "../proj2.proj/cell.lib/default.group/layout.views/cs/cs.cal/cs.pex.netlist

            *--------------------------- DECLARACAO DO SUBCIRCUITO -------------------*
            X OUT VDD 0 CS

            *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
            .param T1=15n

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            vdd_s VDD 0 3v
            vout  OUT 0 0v

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op
            .option precise
            .dc temp -20 100 5

            *------------------------------ PRINTS ----------------------------------*
            .probe DC I(VOUT)
            \end{lstlisting}\bigskip

            A figura \ref{fig:is_temp} abaixo apresenta o resultado obtido da simulação realizada. Nota-se que a corrente possui dependência linear com relação à variação da temperatura do sistema.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.96\textwidth}{0.96\textheight}]{images/q17/is_x_temp}
                \caption{Corrente de saída da fonte de corrente com relação à variação da temperatura - corrente ($\micro A$) x temperatura ($\,^{\circ}\mathrm{C}$)}
                \label{fig:is_temp}
            \end{figure}

            % Por meio das curvas obtidas através da simulação do \emph{layout}, foi possível se calcular as inclinações e os pontos de cruzamento com o eixo y. Assim, tem-se para as inclinações:

            % \begin{itemize}
            %   \item \textbf{Atraso de subida:} $1,46 \ ps/fF$
            %   \item \textbf{Atraso de descida:} $1,44 \ ps/fF$
            % \end{itemize}

            % Os pontos de cruzamento da simulação são os seguintes:

            % \begin{itemize}
            %   \item \textbf{Cruzamento do atraso de subida:} $137 \ ps$
            %   \item \textbf{Cruzamento do atraso de descida:} $194 \ ps$
            % \end{itemize}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 18}
            Apresente a curva $\mathbf{I_S \ x \ Temperatura}$ e determine os valores extremos da corrente. \textbf{Compare a dependência teórica} de $I_S$ com a temperatura e os resultados?\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:is_temp_extremo} apresenta o gráfio da corrente em função da temperatura simuladas na questão anterior, adicionando cursores para indicar os valores extremos da corrente para a temperatura. Nota-se que a corrente varia de $1,91 \micro A$ a $2,92 \micro A$.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.96\textwidth}{0.96\textheight}]{images/q18/is_x_temp_valores_extremos}
                \caption{Corrente de saída da fonte de corrente com relação à variação da temperatura com seus valores extremos - corrente ($\micro A$) x temperatura ($\,^{\circ}\mathrm{C}$)}
                \label{fig:is_temp_extremo}
            \end{figure}

            De acordo com a questão 4 a corrente de saída da fonte é diretamente proporcional à tensão $V_T = KT/q$ ($T$ sendo a temperatura). Sendo assim, com o aumento da temperatura a corrente deve aumentar proporcionalmente a esta, variando linearmente como é apresentado nas figuras \ref{fig:is_temp} e \ref{fig:is_temp_extremo}.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 19}
            Vamos determinar a influência de ruídos da tensão de alimentação na corrente de saída. Para isso podemos utilizar simulações do tipo AC. O que faz uma simulação dessas?\\

            \textbf{Solução}\\

            A simulação .AC ativa a análise de pequenos sinais calculando a magnitude e a fase dos sinais de saída com relação à frequência, em resumo, realiza a resposta em frequência do componente avaliado pela simulação, apresentando ao final os gráficos de magnitude e fase.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 20}
            Aplique um sinal AC na tensão de alimentação e faça uma simulação AC de $1,0 KHz$ a $100 MHz$ analisando $10$ pontos por década (ver comando .AC). Abaixo há \textbf{um exemplo} de como devem ficar os comandos:\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            Vd vd 0 3V AC 1
            .AC DEC 10 1K 10MEG
            .probe AC Id(Mn4) Vd(5) v(6)
            \end{lstlisting}\bigskip

            \textbf{Solução}\\

            A simulação em frequência realizada para o circuito desenvolvido é apresentada no trecho de código abaixo.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "../proj2.proj/cell.lib/default.group/layout.views/cs/cs.cal/cs.pex.netlist

            *--------------------------- DECLARACAO DO SUBCIRCUITO -------------------*
            X OUT VDD 0 CS

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            vdd_s VDD 0 3v AC 1
            vout  OUT 0 0v

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op
            .ac DEC 10 1k 100MEG

            *------------------------------ PRINTS ----------------------------------*
            .probe AC I(VOUT) v(VDD)
            \end{lstlisting}\bigskip

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 21}
        Apresente o gráfico $\mathbf{I_S}$ \textbf{(em $dB$) x frequência (em escala logarítmica) (mostre os comando do ELDO utilizados)}. Caso se deseje que o ruído na saída se mantenha inferior $1\%$ da corrente nominal, para um ruído de $0,1 V$ na fonte de alimentação, qual a máxima frequência que o ruído pode ter?\\

            \textbf{Solução}\\

            Como já apresentado na questão anterior, o trecho abaixo de código evidência o uso do comando .AC num intervalo de frequências de $1k Hz$ até $100 MHz$.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------- DECLARACAO DO SUBCIRCUITO -------------------*
            X OUT VDD 0 CS

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            vdd_s VDD 0 3v AC 1
            vout  OUT 0 0v

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op
            .ac DEC 10 1k 100MEG

            *------------------------------ PRINTS ----------------------------------*
            .probe AC I(VOUT) v(VDD)
            \end{lstlisting}\bigskip

            Devido ao fato do comando .AC já realizar os cálculos em $dB$ para o módulo do sinal e graus para a fase, nenhum outro comando precisa ser adicionado para obter o resultado nas dimensões esperadas. Assim, o gráfico da figura \ref{fig:is_db_freq} apresenta os resultados obtidos para a simulação.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.96\textwidth}{0.96\textheight}]{images/q21/is_db_x_freq_log}
                \caption{Gráficos de magnitude (em $dB$) e fase (em graus) com relação à frequência ($Hz$)}
                \label{fig:is_db_freq}
            \end{figure}

            Com o intuito de analisar um sinal de ruído na fonte desenvolvida, toma-se o valor de $1\%$ da corrente do projeto (erro máximo esperado) e calcula-se qual o correspondente em $dB$ para este valor, obtendo assim a frequência máxima do sinal de ruído.\\
            O projeto especifica uma corrente de $2,3\micro A$ onde $1\%$ deste valor corresponde a $0,023\micro A$. Convertendo o valor obtido para $dB$, obtem-se

            \[ 20 \log{(0,023 \micro A)} \rightarrow 20 \log(0,023 \cdot 10^{-6}) = -152,7 dB\]

            A figura \ref{fig:freq_max_ruido} abaixo apresenta o valor em $dB$ calculado do sinal de ruído esperado.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.96\textwidth}{0.96\textheight}]{images/q21/freq_max_ruido}
                \caption{Frequência máxima de um ruído de $0,1V$ na fonte de corrente}
                \label{fig:freq_max_ruido}
            \end{figure}

            Portanto, tomando o valor em $dB$ apresentado acima pode-se verificar que a máxima frequência do sinal de ruído é de $13,8 kHz$.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 22}
        Caso a fonte de alimentação apresente ruídos acima de $0,1 V$ em frequências acima da permitida, qual providência simples pode ser tomada para reduzi-los?\\

            \textbf{Solução}\\

            Para qualquer ruído que provenha da alimentação do circuito projetado, a adição de um capacitor com dimensões apropriadas, que executaria uma fun3ção de um filtro passa-baixas, amenizaria qualquer ruído externo com tensão muito alta que possívelmente afetaria o circuito e sua resposta calculada.



        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 23}
        Tecnologias CMOS são desenvolvidas para fornecer transistores MOS, NMOS e PMOS. Apesar disso, não raramente são também disponibilizados transistores bipolares. Verfique os transistores bipolares LAT2 e Vert10 fornecidos pela AMS, manual ENG-183. Que tipo de transistores são (NPN ou PNP) e por que são chamados de lateral, LAT2, e vertical, VERT10?\\

            \textbf{Solução}\\

            A partir do manual ENG-183 é possivel verificar que os transistores VERT10 e LAT2 são componentes PNP (substrato P, base N e emissor P).\\
            Os BJTs são diferenciados por lateral e vertical pois as estruturas apresentadas para sua construção são diferentes, sendo que para o lateral o BJT forma-se orientado lateralmente, onde o coletor e emissor estão um ao lado do outro separados pela base com contato ao longe; para o vertical o BJT forma-se orientado verticalmente, pois sua estrutura possui base ao lado do emissor e do coletor, fazendo com que verticalmente as camadas apareçam na ordem emissor, base coletor.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 24}
            Verifique o comportamento do transistor VERT10 com a temperatura. Para isso conecte o emissor dele a uma fonte de corrente (valor de corrente igual ao que você usou no projeto), a base e coletor ao terra e faça. Apresente o gráfico $VBE \ x \ Temperatura$. A declaração do transistor é:\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            Qname coletor base emissor VERT10
            \end{lstlisting}\bigskip

            O modelo VERT10 encontra-se no fim do material.\\

            \textbf{Solução}\\

            A partir da extração da fonte de corrente projetada o transistor BJT VERT10 foi conectado à saída do sistema para garantir a corrente necesserária ao circuito durante a análise de temperatura realizada.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "../proj2.proj/cell.lib/default.group/layout.views/cs/cs.cal/cs.pex.netlist

            *--------------------------- DECLARACAO DO SUBCIRCUITO -------------------*
            X OUT VDD 0 CS
            Q1 vc vb ve VERT10

            .connect ve OUT
            .connect vc 0
            .connect vb 0

            vdd_s VDD 0 3v

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op
            .option precise
            .dc temp -20 100 5

            *------------------------------ PRINTS ----------------------------------*
            .probe DC v(vb) v(ve)

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*
            .INCLUDE "$AMS_DIR/eldo/c35/restm.mod"
            \end{lstlisting}\bigskip

            A figura \ref{fig:vbe_x_temp} abaixo apresenta o resultado obtido para a simulação da variação de temperatura no transistor BJT VERT10.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.96\textwidth}{0.96\textheight}]{images/q24/vbe_x_temp}
                \caption{Simulação para a influência da temperatura no funcionamento do transistor BJT VERT10 - tensão ($V$) x temperatura ($\,^{\circ}\mathrm{C}$)}
                \label{fig:vbe_x_temp}
            \end{figure}

            Nota-se que de acordo com o aumento da temperatura a corrente no transistor VERT10 diminui, esse efeito demonstra a dependência inversamente linear do transistor BJT com a temperatura.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 25}
            \textbf{Projete uma fonte de tensão de referencia} similar a da figura 4 mas utilize a fonte de corrente que você projetou (questão 15). Na fonte de tensão faça com que \textbf{a corrente do bipolar seja igual à corrente que passa pelo resistor} $\mathbf{R_1}$ (Figura 4). \textbf{O valor de} $\mathbf{R_2}$ \textbf{deve ser ajustado} para que \textbf{Coeficiente de Temperatura* seja inferior a} $\mathbf{50 ppm/\,^{\circ}\mathrm{C}}$, para a \textbf{temperaturas variando entre} $\mathbf{-10\,^{\circ}\mathrm{C}}$ e $\mathbf{100\,^{\circ}\mathrm{C}}$. Apresente o esquemático do circuito completo, as dimensões dos transistores e os valores dos resistores. Apresente também o gráfico $\mathbf{V_{REF} \ x \ Temperatura}$.\\

            \textbf{Solução}\\

            O coeficiente de temperatura da fonte de tensão deve ser mantido abaixo de $50ppm/\,^{\circ}{\rm C}$, portanto, tem-se a equação do coeficiente abaixo.

            \[ C_{temp} = \frac{V_{MAX} - V_{MIN}}{V_{REF}} \cdot \frac{10^{6}}{100 - (-10)}\]\medskip

            Pode-se manter o coeficiente o mais baixo possível garantindo que a diferença $V_{MAX} - V_{MIN}$ é mínima. Portanto, analisando o gráfico da figura \ref{fig:resistor_simulated_temp_coefficient} nota-se que a resistência necessária para manter o coeficiente baixo é de $226k\ohm$.


            O esquemático projetado para a fonte de tensão é apresentado pela figura \ref{fig:schematic} que se encontra abaixo.

             \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.4\textwidth}{0.4\textheight}]{images/q25/schematic}
                \caption{Esquemático desenvolvido para a fonte de tensão utilizando uma fonte de corrente e um BJT VERT10}
                \label{fig:schematic}
            \end{figure}

            A tabela \ref{tab:size_transistors} apresenta o tamanho dos transistores utilizados no projeto da fonte de tensão (considerando os elementos presentes na fonte de corrente).


            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.9\textwidth}{0.9\textheight}]{images/q25/resistor_simulated_temp_coefficient}
                \caption{Gráfico referente à variação do valor máximo e mínimo para a tensão de referência com relação à resistência - tensão ($V$) x resistência ($k\ohm$)}
                \label{fig:resistor_simulated_temp_coefficient}
            \end{figure}

            \begin{table}[ht]
                \centering
                \caption{Dimensões dos transitores utilizados na construção da fonte de tensão (avaliando os elementos presentes na fonte de corrente utilizada)}
                \begin{tabular}{|c|c|c|}
                    \hline
                    Componente & $W$ ($\micro m$) & $L$ ($\micro m$)\\
                    \hline
                    $M1$ & $108$ & $1$\\
                    $M2$ & $108$ & $1$\\
                    $M6$ (cascode)& $108$ & $1$\\
                    $M7$ (cascode)& $108$ & $1$\\
                    $M3$ & $20$ & $10$\\
                    $M4$ & $20$ & $10$\\
                    $M4_2$ (elemento de casamento)& $20$ & $10$\\
                    $M5$ & $20$ & $10$\\
                    \hline
                \end{tabular}
                \label{tab:size_transistors}
            \end{table}

            \FloatBarrier
            Além dos elementos transistores os elementos resistivos também estão presentes, sendo que o resistor da fonte de corrente ($R1$) apresenta valor $9,12k\ohm$ e o resistor projetado para a fonte de tensão ($R2$) apresenta valor $226k\ohm$.\\
            Para avaliar a fonte projetada a aprtir do esquemático, foi simulado a tensão de referência de acordo com a temperatura, e o resultado pode ser visto na figura \ref{fig:vref_temp} abaixo.

             \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.9\textwidth}{0.9\textheight}]{images/q25/vref_x_temp}
                \caption{Gráfico referente à variação do valor da tensão de referência com relação à temperatura do circuito - tensão ($mV$) x temperatura ($\,^{\circ}{\rm C}$)}
                \label{fig:vref_temp}
            \end{figure}


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 26}
            Desenhe o \emph{layout} da fonte de tensão completa. Utilize o transistor vertical PRIMLAB/VERT10 da biblioteca. Ajuste o comprimento de $R_2$ no \emph{layout} para que o coeficiente de temperatura do circuito esxtraído se mantenha abaixo de $\mathbf{50 ppm/\,^{\circ}\mathrm{C}}$.\\

            Obs.: O transistor bipolar extraído vem com o \textbf{parâmetro Area. Apague este parâmetro} senão ficará errado.\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:layout_res} abaixo apresenta o \emph{layout} para o componente físico desenvolvido da fonte de tensão projetada.

             \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.92\textwidth}{0.92\textheight}]{images/q26/layout_res}
                \caption{\emph{Layout} desenvolvido e ajustado para a fonte de tensão projetada}
                \label{fig:layout_res}
            \end{figure}

            Realizando uma simulação com a extração do circuito acima pode-se avaliar o valor do comprimento do resistor minimizando o coeficiente de temperatura para a fonte de tensão. Avalia-se o coeficiente tomando o menor intervalo entre o valor máximo e mínimo da tensão de referência. A figura \ref{fig:coef_temp_res2} abaixo apresenta o gráfico da simulação realizada.


            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.87\textwidth}{0.87\textheight}]{images/q26/comprimento_simulado}
                \caption{Tensão pico a pico com relação ao comprimento da resistência da fonte de tensão - tensão ($mV$) x comprimento ($\micro m$)}
                \label{fig:coef_temp_res2}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 27}
            Adicione ao \emph{layout Pads} de $V_{DD}$ e G$ND$. Passar o DRC para verificar se tudo está correto. \textbf{Quais são as dimensões do circuito com os \emph{Pads}? Apresente o \emph{layout} do circuito} e o gráfico $\mathbf{V_{REF} x Temperatura}$ \textbf{para valores de} $\mathbf{V_{DD}}$ \textbf{de $\mathbf{2,0 V}$, $\mathbf{2,5 V}$ e $\mathbf{3,0V}$.}\\

            Obs.: um bloco de \emph{Pad} pode ser encontrado na biblioteca \textbf{IOLIB\_4M}, célula \emph{\textbf{g-padonly}}.\\

            \textbf{Solução}\\

            A partir do \emph{layout} da fonte de tensão pronto, pode-se simular as tensões de referência impostas pelo circuito com relação à temperatura variando a tensão de alimentação entre $2V$, $2,5V$ e $3V$. A figura \ref{fig:vref_vdd} com os resultados se encontra abaixo.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.8\textwidth}{0.8\textheight}]{images/q27/vref_x_temp_vdd_variando}
                \caption{Tensão de referência com relação à temperatura para valores de $V_{DD}$ variando entre $2V$, $2,5V$ e $3V$ - tensão ($V$) x temperatura ($\,^{\circ}\mathrm{C}$) [$V(VREF)_1 = 2V$, $V(VREF)_2=2,5V$ e $V(VREF)_3=3V$]}
                \label{fig:vref_vdd}
            \end{figure}

            A figura \ref{fig:layout_pads} apresenta abaixo o \emph{layout} do componente físico com os \emph{pads} de conexão $V_{DD}$ e $V_{SS}$.

             \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.7\textwidth}{0.7\textheight}]{images/q27/layout_pads}
                \caption{\emph{Layout} para a fonte de tensão com \emph{pads} de conecxão adicionados ao componente}
                \label{fig:layout_pads}
            \end{figure}

            O trecho de código abaixo apresenta o \emph{report} gerado para o circuito com \emph{pads}.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            IC Windows

            Name   Snap   Minor  Major   Grid            Offset      Cull  Active  Iconified
                                         Snap (X,Y)      (X,Y)
            ********************************************************************************
            IC 0   On     1      10      0.050, 0.050    0.000, 0.000
                                                                     5     Yes     Window
                 --- View Extent:    [[-195.045, -187.119],[427.995,417.745]]
                 --- Cell Extent:    [[68.875, -31.250],[164.075,261.875]]
                 --- Top Cell:       $cell/default.group/layout.views/ts/ts
                 --- Displayed Cell: $cell/default.group/layout.views/ts/ts
                 --- Visible Layers: 0-4098, 4100-4102, 4104-4106, 4109-4132, 4158-4189, 4193-4224
            \end{lstlisting}\bigskip

            A extensão da célula, portanto, é de $95,2 \micro m$ para a horizontal e $293,125 \micro m$ na vertical.

    \clearpage

    %End of document%

\end{document}












